中國駐斐濟人員闖台灣國慶酒會還動粗 台方館員遭毆腦震盪

我國駐斐濟代表處在10月8日舉行國慶酒會，2名中國大使館人員硬闖會場任意拍照；我方代表處館員趨前請其離開時，中國使館人員不但拒絕，更動手毆打我方館員，導致該名館員腦震盪送醫。更離譜的是，斐濟警方趕到現場處理時，中國使館人員不但以享有外交豁免為由拒絕調查，更反咬我方一口，指我方館員動手打人。斐濟警方則對外表示，並未接獲我方報案人員遭到攻擊。

事發之後，我國駐斐濟代表處雖以電報向國內回報此事，在當地卻選擇低調處理，導致中方反控我方動手的訊息持續擴大。據了解，我方代表處向斐濟外交部正式提出抗議，斐濟政府後續如何處理仍不明朗。

中國暴行遭外媒踢爆 我低調釐清「個案或常態」

我駐斐濟代表處除向斐濟政府抗議，並將證據提交警方調查外，對此事保持低調；直到亞太地區有外國媒體披露此事，我國外交部政次曾厚仁才證實。曾厚仁19日在立法院表示，我國譴責中國非理性行為，但說明目前仍在觀察這是普遍行為還是個案。

我國駐斐濟代表處8日舉行國慶酒會，由駐斐濟代表黎倩儀主持。根據代表處發出的活動新聞稿，當天酒會有當地政要、國際組織官員等逾百人出席；新聞稿也僅強調台灣與斐濟合作良好。然而在代表處粉飾太平的官式新聞稿中，隻字未提當天酒會竟發生中國外交官硬闖的暴力事件。

中國外交官闖我酒會偷拍 勸不走竟毆人喊遇襲

知情人士還原當天情況，我代表處在斐濟首都蘇瓦的太平洋大飯店舉行國慶酒會，2名中國大使館人員不請自來，逕自闖入會場對著出席賓客拍照存證，我方館員立即趨前請他們離開。沒想到中方官員非但不聽勸阻，更對我方人員動粗，最後遭斐濟警方強制帶離現場。這場衝突導致我方一名館員頭部受傷送醫，據了解，該名館員診斷後發現有腦震盪，必須住院治療。

更離譜的是，衝突雖由斐濟警方到場處理平息，然而中國官員卻主張享有外交豁免，拒絕警方調查，更進一步向斐濟警方提告，謊稱遭到我方人員攻擊。斐濟警方在回應當地媒體詢問時公開表示，並未接獲台灣代表處提告遭中國使館人員毆打。據當地媒體《Fiji Village》指出，斐濟警方發言人奈索羅（Ana Naisoro）表示，目前警方調查的案件為「中國大使館提交遭台灣駐處人員襲擊事件」，涉案人數尚待調查。

外媒幫出氣 批中無權濫用外交豁免攻擊他國代表

而我國駐斐濟代表處雖然在事後以電報向台北回報此一事件，但在當地卻選擇低調處理；直至當地媒體披露，此事才為外界所知。相對於我國代表處刻意噤聲，國際媒體顯然對中國官員的暴力行為十分不滿，國際媒體包括《亞太報導》（Asia Pacific Report）在報導中評論稱，就算是享有外交豁免，中國外交官也無權在他國領土上攻擊「外國代表（foreign representatives）」，更不應公然違反斐濟法律。

戰狼耍流氓 我向斐濟舉證抗議中國大使館

對於中國外交官暴力攻擊事件，外交部發言人歐江安表示，外交部對中國駐斐濟大使館人員嚴重違反法治與文明規範的行為，予以強烈譴責。歐江安表示，外交部已在第一時間慰問受傷的我國駐處人員，並請駐處立即向斐濟外交部及警政署提具人證及物證，釐清事實，以正視聽；同時，我方也立即向斐濟外交部表達對中國大使館最嚴正的抗議。

考量中國駐外人員近來屢屢挑釁的戰狼外交作法，歐江安表示，外交部已請駐處與當地警方保持密切聯繫，加強未來舉辦活動的維安作業。

斐濟與中國有正式邦交，雙方往來頻密。去年中國政府更向斐濟施壓，強迫將我國駐斐濟代表處由原本的「中華民國駐斐濟商務代表團」（Trade Mission of the Republic of China to the Republic of Fiji），更名為「駐斐濟台北商務辦事處」（Taipei Trade Office in Fiji）。我國外交部立即表達強烈譴責，並向斐濟政府提出正式抗議，但目前尚未獲得正面回應。